**承-{乾}-宮**，為[紫禁城內廷](../Page/紫禁城.md "wikilink")[東六宮之一](../Page/東六宮.md "wikilink")，位于[東六宮西部中间](../Page/東六宮.md "wikilink")。

## 历史

承-{乾}-宮是紫禁城内廷[东六宫之一](../Page/东六宫.md "wikilink")。[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[永樂十八年](../Page/永乐_\(明朝\).md "wikilink")（1420年）建成，初名“永寧宮”，明朝[崇祯五年八月](../Page/崇祯.md "wikilink")（1632年）更名“承-{乾}-宮”。清朝沿袭明朝旧制。[顺治十二年](../Page/顺治.md "wikilink")（1655年）重修，[道光十二年](../Page/道光.md "wikilink")（1832年）略加修葺。\[1\]

承-{乾}-宮是只有地位最尊贵的后妃才能住进而主位也多是皇上的宠妃。明朝，此宮为贵妃所居。清朝为后妃所居，[顺治帝皇贵妃](../Page/顺治帝.md "wikilink")[董鄂氏](../Page/董鄂氏.md "wikilink")，[康熙](../Page/康熙.md "wikilink")[孝懿仁皇后](../Page/孝懿仁皇后.md "wikilink"),
[道光帝](../Page/道光帝.md "wikilink")[孝全成皇后](../Page/孝全成皇后.md "wikilink")、[琳贵妃](../Page/莊順皇貴妃.md "wikilink")、[佳贵人](../Page/佳貴妃.md "wikilink")，[咸丰帝](../Page/咸丰帝.md "wikilink")[云嫔](../Page/云嫔.md "wikilink")、[婉贵人皆曾在承](../Page/婉贵妃_\(咸丰帝\).md "wikilink")-{乾}-宮居住。\[2\]

承-{乾}-宮正殿前檐挂有“承-{乾}-宮”陡匾。乾隆六年（1741年），[乾隆帝命依照](../Page/乾隆帝.md "wikilink")[永寿宫陡匾的式样](../Page/永寿宫.md "wikilink")，制作十一面匾额，并亲自题写，分别挂在[东六宫](../Page/东六宫.md "wikilink")、[西六宫除](../Page/西六宫.md "wikilink")[永寿宫之外的其他十一宫的正殿](../Page/永寿宫.md "wikilink")。乾隆帝还下谕旨：“自挂之后，至千万年，不可擅动，即或妃嫔移住别宫，亦不可带往更换。”\[3\]

此外，乾隆帝还御撰《宫训诗》，命大学士[张照](../Page/张照.md "wikilink")、[梁诗正](../Page/梁诗正.md "wikilink")、[汪由敦分别书写而成](../Page/汪由敦.md "wikilink")。根据乾隆帝的要求，《宫训图》遂于每年腊月二十六日在东、西六宫张挂[春联](../Page/春联.md "wikilink")、[门神的同时张挂](../Page/门神.md "wikilink")，正殿东墙挂《宫训诗》，西墙挂《宫训图》，至次年二月二日收门神之日，将各宫《宫训图》收贮于景阳宫后的学诗堂。\[4\]

如今，故宫博物院青铜器馆设在承-{乾}-宮、[永和宫](../Page/永和宫.md "wikilink")。北京[故宫博物院是收藏青铜器最多的博物馆](../Page/故宫博物院.md "wikilink")，收藏历代铜器一万余件，其中具铭的1600余件，另有铜镜5000件。这些藏品绝大部分为清宫旧藏的传世作品。故宫博物院青铜器馆是中国国家级博物馆中最早的陈列专馆，1957年筹备，1958年正式开展。当时中国几乎一切历史陈列都为“通史”式，青铜器馆也按历史分期分成[商代](../Page/商代.md "wikilink")、[西周](../Page/西周.md "wikilink")、[春秋](../Page/春秋.md "wikilink")、[战国四个部分](../Page/战国.md "wikilink")，共展出三百余件文物，包括许多故宫博物院藏青铜重器，如商“三羊尊”、“亚方尊”，西周“追簋”，战国“宴乐渔猎攻战纹壶”等等。青铜器馆从开馆便受到热烈欢迎。故宫博物院青铜器馆一直是作为故宫博物院文物陈列支柱的“三大专馆”之一（其他两馆是[故宫博物院书画馆](../Page/武英殿.md "wikilink")、[故宫博物院陶瓷馆](../Page/文华殿.md "wikilink")）。\[5\]2010年5月10日起，位于承-{乾}-宮的青铜器馆因改陈施工而闭馆。\[6\]2013年，设在承-{乾}-宮、[永和宫的故宫博物院青铜器馆重新开放](../Page/永和宫.md "wikilink")，这是历经八年修整的青铜器馆经过改陈以新面貌亮相。重新开放的青铜器馆，共展出故宫博物院藏青铜器129件套，陈列分为四大主题：“青铜器与礼制”、“青铜器与军事”、“青铜器与音乐”、“青铜器与生产生活”，另外还新设“[台北故宫及海外藏中国青铜器](../Page/国立故宫博物院.md "wikilink")”专题，对海峡两岸故宫博物院、美国及海外收藏的青铜器精品进行了实物展览以外的介绍。\[7\]

## 建筑

承-{乾}-宮为二进院。此宫保持着明朝初始建时的格局。主要建筑有：\[8\]

  - 承-{乾}-门：承-{乾}-宮的正门，坐北朝南。\[9\]
  - 承-{乾}-宮：为前院正殿，面阔五间，黄琉璃瓦[歇山顶](../Page/歇山顶.md "wikilink")，檐角有5个走兽，檐下施单翘单昂五踩[斗栱](../Page/斗栱.md "wikilink")，内外檐绘有龙凤和玺彩画。明间开门，次间、梢间是槛墙、槛窗，双交四椀菱花槅扇门、窗。室内采用方砖墁地，天花彩绘双凤，正间内悬挂[乾隆帝御题](../Page/乾隆帝.md "wikilink")“德成柔顺”匾。殿前是一座宽敞的月台。\[10\]
      - 贞顺斋：承-{乾}-宮东配殿。面阔三间，明间开门，黄琉璃瓦[硬山顶](../Page/硬山顶.md "wikilink")，檐下绘有旋子彩画。明朝[崇祯七年](../Page/崇祯.md "wikilink")（1634年）安匾于东配殿曰“贞顺斋”。\[11\]
      - 明德堂：承-{乾}-宮西配殿。面阔三间，明间开门，黄琉璃瓦[硬山顶](../Page/硬山顶.md "wikilink")，檐下绘有旋子彩画。明朝[崇祯七年](../Page/崇祯.md "wikilink")（1634年）安匾于西配殿曰“明德堂”。\[12\]
  - 后殿：后院正殿五间，明间开门，黄琉璃瓦硬山顶，檐下施斗栱，绘有龙凤和玺彩画。两侧有耳房。\[13\]
      - 东配殿、西配殿：后殿前东、西两侧有配殿各三间，都是明间开门，黄琉璃瓦硬山顶，绘有旋子彩画。\[14\]
      - 井亭：后院西南角有井亭一座。\[15\]

## 居住者

  - 明[崇禎朝的](../Page/崇禎.md "wikilink")[貴妃田氏](../Page/田秀英.md "wikilink")：崇禎十三年（1640年）田貴妃和[周皇后起了衝突](../Page/莊烈愍皇后.md "wikilink")，因此[明思宗令田貴妃搬出原本居住的承](../Page/明思宗.md "wikilink")-{乾}-宮，改住到[啟祥宮反省](../Page/啟祥宮.md "wikilink")，不久，田貴妃所生的皇七子[悼良王突然病逝](../Page/悼良王.md "wikilink")，田貴妃從此一病不起。崇禎十五年三月（1642年），將兒子皇五子[朱慈煥托付給前任](../Page/朱慈煥.md "wikilink")[明熹宗的皇后](../Page/明熹宗.md "wikilink")[懿安皇后撫養](../Page/孝哀悊皇后.md "wikilink")，就帶著重病回到了承-{乾}-宮，崇禎十五年十月十六日（1642年）病逝。
  - [清](../Page/清朝.md "wikilink")[順治朝的皇貴妃](../Page/順治.md "wikilink")[董鄂氏](../Page/董鄂妃.md "wikilink")\[16\]：董鄂氏入宮封為賢妃，之後又晉為[皇貴妃](../Page/皇貴妃.md "wikilink")。史書对董鄂氏在宮中的生活著墨很少，甚至未言明其入宮後的居所。後世學者根據董鄂氏死後治喪於承-{乾}-宮，順治帝又曾在承乾宮召請佛僧與之參禪，推斷董鄂妃生前的居所便是承-{乾}-宮。
  - [清](../Page/清朝.md "wikilink")[康熙朝的](../Page/康熙.md "wikilink")[孝懿仁皇后](../Page/孝懿仁皇后.md "wikilink")[佟佳氏](../Page/佟佳氏.md "wikilink")，國舅佟國維之女，生母[孝康章皇后之姪女](../Page/孝康章皇后.md "wikilink")，康熙帝之表妹，康熙十七年賜[胤禛為養子](../Page/雍正帝.md "wikilink")，康熙二十年封皇贵妃，康熙二十二年六月十九生[皇八女早夭](../Page/皇八女_\(康熙帝\).md "wikilink")，康熙二十八年病危封皇后，次日病逝。
  - [清](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆朝的](../Page/乾隆.md "wikilink")[孝賢純皇后](../Page/孝賢純皇后.md "wikilink")[富察氏](../Page/富察氏.md "wikilink")，雍正帝駕崩至乾隆元年的時候，孝賢皇后曾短暫居於承乾宮，慧賢皇貴妃則居鐘粹宮，未知何時遷宮\[17\]。至乾隆八年正月時，承乾宮已無地平，可見承乾宮當時已沒有任何后妃居住。\[18\]。
  - [清](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆朝的](../Page/乾隆.md "wikilink")[壽貴人某氏](../Page/壽貴人.md "wikilink")，乾隆四十年四月二十五日，那常在貶那答應，冬日例黑炭，炕柴，夏日例黑炭全部止退。乾隆五十三年三月十六日，承乾宮那答應的宮女五妞投井而亡，四月初四日敬事房便收了那答應的物品，未知是否再降位。\[19\]
  - [清](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆朝的](../Page/乾隆.md "wikilink")[恭嬪](../Page/恭嬪.md "wikilink")，乾隆五十九年十一月二十日起，恭嬪林氏遷居承乾宮。\[20\]
  - 清道光朝的[孝全成皇后](../Page/孝全成皇后.md "wikilink")[鈕祜祿氏](../Page/鈕祜祿氏.md "wikilink")\[21\]：孝全成皇后初入宮時，被封為全嬪，之後升為全貴妃，並在[道光帝元](../Page/道光帝.md "wikilink")-{后}-[孝慎成皇后薨亡後](../Page/孝慎成皇后.md "wikilink")，升為[皇貴妃](../Page/皇貴妃.md "wikilink")，執掌後宮內外事宜，次年（1834年）正式成為[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")。六年後（1840年）暴崩。
  - 清道光末年的[琳貴妃](../Page/莊順皇貴妃.md "wikilink")、[佳貴人都曾在此宮居住](../Page/佳貴妃.md "wikilink")。[咸豐年間的](../Page/咸丰_\(年号\).md "wikilink")[雲嬪](../Page/雲嬪.md "wikilink")、[婉貴人也曾居於此](../Page/婉贵妃_\(咸丰帝\).md "wikilink")。\[22\]

## 参考文献

{{-}}

[Category:东六宫](../Category/东六宫.md "wikilink")

1.  [承乾宫，故宫博物院，于2013-10-24查阅](http://www.dpm.org.cn/www_oldweb/China/phoweb/BuildingPage/1/B401.htm)


2.
3.  [一幕幕后宫的悲喜剧，大众数字报，2012-08-18](http://paper.dzwww.com/shrb/content/20120818/Articel23002MT.htm)

4.
5.  [故宫青铜馆悄然重开，人民网，2013年08月13日](http://art.people.com.cn/n/2013/0813/c206244-22539770.html)

6.  [敬告：承乾宫青铜器馆闭馆施工，故宫博物院，于2013-10-24查阅](http://www.dpm.org.cn/shtml/400/@/113567.html)


7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17. 《節次照常膳底檔》
    皇太后，承乾宮、鐘粹宮貴妃等位，俱各止葷添素。上養心殿進早膳，用方盤擺素菜七品（白裏黃碗）、點心三品（黃盤）、??飯一品（黃碗）、銀葵花盒小菜一品、銀碟小菜二品、乾濕點心六盤。上，進畢賞用。記此。

18. 於正月二十四日，司庫白世秀來說，太監高玉交花琰子六塊，傳旨：鋪十二宮地平用。欽此。十二宮地平尺寸，景仁宮有地平寬一丈五尺四寸，長一丈三尺九寸五分。承乾宮無地平，舊跡寬一丈三尺九寸，長一丈四尺。鐘粹宮有地平寬二丈三尺九寸，長一丈四尺......

19. 《紫禁城》
    午前巳刻（上午九時至十一時），承乾宮宮女九姐奉那答應之命“尋找宮女五妞不見”，遂即告知首領太監昌進朝至各處尋找。尋至景亭，見井邊有棉襖一件、女鞋一雙擲於地下，遂疑其投井。於是禀告總​​管太監傳來石匠夫役，將井口撬開，打撈出五妞屍體，並傳來穩婆（女驗尸者）。仵作（男驗尸者）到現場驗屍。......

20. 《乾隆至嘉慶年添減底檔》乾隆五十九年十一月二十日起，恭嬪娘娘居承乾宮，芳嬪娘娘住永和宮。每宮每日原有看宮黑炭三斤，煤十斤，俱於二十日止退。記此。

21.
22. 《內務府奏銷檔》敬事房交出承乾宮未滿年限出宮女子。道光二十六年二月，琳貴妃位下，因笨出宮一名。二十七年二月，佳貴人位下，因笨出宮一名。咸豐三年二月，雲嬪位下，因病出宮一名，五月，婉貴人位下，因笨出宮一名。